**（英明的）查理五世**（，）[瓦卢瓦王朝第](../Page/瓦卢瓦王朝.md "wikilink")3位国王（1364年－1381年在位）。他逆转了[百年战争第一阶段的战局](../Page/百年战争.md "wikilink")，使法国得以复兴。

查理五世是[好人约翰之子](../Page/约翰二世_\(法兰西\).md "wikilink")。1356年英格蘭人在[普瓦捷战役中俘虏了他的父亲约翰二世](../Page/普瓦捷战役.md "wikilink")，查理五世遂成为国家的摄政者。事实证明他比父亲称职得多。

为筹集使约翰二世获释而必须支付的赎金，查理重新召开已中止了多年的[三级会议](../Page/三级会议.md "wikilink")；但在其索款的要求被拒绝后，他又将三级会议解散。1357年3月在各方强烈要求下，查理再次召开三级会议，并颁布“三月大敕令”，扩大会议的权力。但这个敕令最终并未实施。1358年，查理在商人艾蒂安·马赛领导的市民起义中被赶出巴黎。

查理五世任摄政时的另一次巨大起义浪潮是[扎克雷运动](../Page/扎克雷运动.md "wikilink")。他依靠其父约翰二世的宿敌、[纳瓦拉国王](../Page/纳瓦拉.md "wikilink")[恶人查理的力量将这次暴动镇压下去](../Page/恶人查理.md "wikilink")。

1360年[英格兰国王](../Page/英格兰.md "wikilink")[爱德华三世逼近巴黎附近](../Page/爱德华三世_\(英格兰\).md "wikilink")，查理明智地与英国人签订了《布雷蒂尼和约》。和约对法国不利，但它却使查理五世有时间来进行改革。他主要依靠小贵族和市民作为同盟，强化税收制度，加强王权，并使用一部分雇佣军来代替作战不力的民军。在充分加强了法蘭西的国家机器之后，查理五世于1369年向英格兰开战。他的战争进行得很顺利：1372年收复[普瓦图和](../Page/普瓦图.md "wikilink")[布列塔尼](../Page/布列塔尼.md "wikilink")，1373年又击溃南下[波尔多的英军](../Page/波尔多.md "wikilink")。到1374年，英格蘭人手中只剩下五个港口：[加来](../Page/加来.md "wikilink")、[布雷斯特](../Page/布雷斯特.md "wikilink")、[瑟堡](../Page/瑟堡.md "wikilink")、波尔多和巴巴约讷。查理五世于这年与英格兰缔结3年停战和约，将大部分收复的失地划归王室直辖。但在1377年，他又向英格兰人发动进攻。

在查理五世死后，各种矛盾便一齐爆发出来，以致[亨利五世在](../Page/亨利五世_\(英格兰\).md "wikilink")1420年又攻占了大半个法蘭西。

查理五世曾是[巴黎大学的监护者](../Page/巴黎大学.md "wikilink")。

## 家庭

查理五世於1350年4月8日娶了[波旁的讓娜為妻子](../Page/波旁的讓娜.md "wikilink")(1338年2月3日－1378年2月4日)，他們共有子女8名：

1.  喬安娜 (1357年9月－1360年10月21日)
2.  約翰 (1359年–1364年)
3.  博訥 (1360年－1360年12月7日)
4.  約翰 (萬塞訥，1366年6月7日－1366年12月21日)，[法國皇太子](../Page/法國皇太子.md "wikilink")
5.  [查理六世](../Page/查理六世_\(法蘭西\).md "wikilink")
    (1368年12月3日－1422年10月22日)，[法國國王](../Page/法國國王.md "wikilink")
6.  瑪麗 (巴黎，1370年2月27日－1377年6月)
7.  [路易](../Page/路易一世_\(奧爾良公爵\).md "wikilink")(1372年3月23日－1407年11月23日)，[奧爾良公爵](../Page/奧爾良公爵.md "wikilink")
8.  伊莎貝爾 (巴黎，1373年7月24日－1377年2月13日，巴黎)
9.  卡特琳
    (巴黎，1378年2月4日－1388年11月)，嫁給[蒙特龐謝伯爵](../Page/蒙特龐謝伯爵.md "wikilink")[貝瑞的約翰](../Page/貝瑞的約翰.md "wikilink")
    ([貝瑞公爵約翰之子](../Page/貝瑞公爵約翰.md "wikilink"))

[C](../Category/法国君主.md "wikilink") [C](../Category/瓦卢瓦王朝.md "wikilink")